%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEnam}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada bab ini, akan dilakukan eksperimen terhadap studi kasus untuk menguji hasil implementasi yang telah dilakukan. Eksperimen yang dilakukan mencakup derivasi produk berdasarkan kebutuhan studi kasus dan simulasi setiap derivasi produk yang dihasilkan. Studi kasus difokuskan pada fitur \f{payment gateway} dan diimplementasikan sebagai salah satu variasi produk AISCO. Dari eksperimen tersebut, akan dilakukan analisis terkait pengembangan variasi produk dengan fitur \f{payment gateway} pada AISCO. Tujuan dari analisis ini adalah memberikan gambaran terkait \f{effort} yang diperlukan \f{developer} untuk mengembangkan variasi produk AISCO dengan fitur \f{payment gateway}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Studi Kasus dan Derivasi Produk}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Untuk eksperimen ini, akan diambil tiga studi kasus yang akan diimplementasikan sebagai variasi produk AISCO. Penelitian ini mengimplementasikan fitur \f{payment gateway}, sehingga kebutuhan studi kasus terbatas hanya seputar \f{payment gateway}. Ketiga studi kasus tersebut merupakan tiga yayasan amal, yaitu:

\begin{enumerate}
	\item OKUD \f{Foundation} \\
	OKUD \f{Foundation} merupakan suatu organisasi amal yang ditujukan untuk membantu perusahaan \f{startup}\footnote{\f{Startup} merupakan perusahaan yang baru saja atau belum lama dirintis} secara finansial. Untuk mencapai tujuan tersebut, OKUD \f{Foundation} mendistribusikan dana ke perusahaan \f{startup}. Dana yang didistribusikan didapat melalui donasi pihak luar. Seiring dengan berkembangnya organisasi, pendiri OKUD \f{Foundation} merasa perlu adanya suatu sistem informasi yang dapat mengelola proses donasi dan distribusi. Pendiri OKUD \f{Foundation} ingin proses distribusi dan donasi difokuskan pada satu layanan \f{payment gateway}. Setelah melakukan survei mandiri, pendiri OKUD \f{Foundation} memutuskan untuk memakai layanan \f{payment gateway} DOKU.
	
	\item Fasai Alam \\
	Fasai Alam merupakan organisasi amal yang bergerak dalam bidang perlindungan satwa endemik. Organisasi ini berdiri seiring dengan terancamnya satwa endemik karena kerusakan habitat. Tujuan utama organisasi ini adalah penggalangan dana untuk membantu perlindungan satwa endemik. Dana yang terkumpul nantinya akan dikelola lebih lanjut oleh organisasi. Pendiri Fasai Alam merasa perlu adanya sistem informasi untuk mengelola penggalangan dana melalui \f{payment gateway}. Ia merasa perlu sebanyak mungkin layanan \f{payment gateway} yang dapat diimplementasikan. Hal ini dilakukan agar proses penggalangan dana tidak terganggu akibat gangguan pada salah satu layanan.
	
	\item Saijem Sejahtera \\
	Saijem Sejahtera merupakan organisasi amal yang ditujukan untuk membantu organisasi amal yang lain. Pendiri organisasi amal ini merupakan orang-orang kelas atas dengan kekayaan yang melimpah. Mereka merasa bahwa kekayaan yang didapat perlu dibagikan kepada orang yang membutuhkan, sehingga mereka berencana untuk mendistribusikannya ke organisasi amal lain. Untuk mencapai tujuan tersebut, mereka merasa perlu adanya sistem informasi untuk mengelola distribusi uang melalui \f{payment gateway}. Para pendiri Saijem sejahtera merasa perlu sebanyak mungkin layanan \f{payment gateway} yang dapat diimplementasikan. Hal ini dilakukan agar proses distribusi tidak terganggu akibat gangguan pada salah satu layanan.
\end{enumerate}

Terlihat ketiga organisasi pada studi kasus di atas memiliki tujuan dan kegiatan yang berbeda. Perbedaan tujuan dan kegiatan tersebut menghasilkan kebutuhan yang berbeda pula. Selain memenuhi kebutuhan setiap yayasan, perlu diingat bahwa produk AISCO juga memiliki fitur yang bersifat mandatori. Berdasarkan hal ini, perlu dilakukan analisis singkat \f{feature diagram} AISCO sebelum memetakan kebutuhan setiap yayasan ke dalam kumpulan fitur.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-feature-diagram-minimum-feature.png}
	\caption{\f{Feature Diagram} Keseluruhan AISCO Setelah Implementasi Fitur \f{Payment Gateway}}
	\label{fig:feature_diagram_full}
\end{figure}

Berdasarkan \pic~\ref{fig:feature_diagram_full}, terdapat lima fitur yang bersifat mandatori. Kelima fitur tersebut adalah \f{Activity}, \f{Income}, \f{Home}, \f{Contact}, dan \f{About Us}. Mengacu pada sifat mandatori dari kelima fitur tersebut, maka variasi produk yang dihasilkan untuk ketiga yayasan pasti memiliki kelima fitur tersebut.

Setelah mengidentifikasi fitur mandatori yang perlu diimplementasikan, berikutnya perlu dilakukan pemetaan kebutuhan ketiga yayasan ke dalam bentuk fitur yang dimiliki oleh AISCO. Terlihat pada \pic~\ref{fig:feature_diagram_full}, AISCO memiliki beberapa fitur yang dapat digunakan untuk melakukan donasi atau distribusi menggunakan \f{payment gateway}. Untuk donasi, AISCO memiliki fitur \f{Donation via DOKU} dan \f{Donation via Midtrans}. Sementara untuk distribusi, AISCO memiliki fitur \f{Distribution via DOKU}, \f{Distribution via Midtrans}, dan \f{Distribution via Midtrans}. Kebutuhan donasi dan distribusi dari ketiga yayasan dapat dipetakan ke dalam bentuk kombinasi dari kelima fitur tersebut.

Berdasarkan hasil pemetaan, dilakukan proses derivasi produk untuk ketiga yayasan. ABS-\f{Microservices} memiliki berkas bernama \code{Products.abs} pada direktori \code{framework/src/abs/framework} untuk mendefinisikan variasi produk yang dapat di\f{generate}. Derivasi produk dilakukan dengan mendefinisikan variasi produk baru pada berkas \code{Products.abs}.

OKUD \f{Foundation} memiliki kebutuhan donasi dan distribusi yang mengkhususkan \f{payment gateway} DOKU sebagai satu-satunya metode transaksi. Dari sini, kebutuhan OKUD \f{Foundation} dapat dipetakan menjadi fitur donasi dan distribusi menggunakan DOKU yang dimiliki AISCO, yaitu \f{Donation via DOKU} dan \f{Distribution via DOKU}. Berdasarkan analisis tersebut, dilakukan derivasi produk untuk OKUD \f{Foundation}. Hasil derivasi produk dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_derivation_okud}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Penambahan Variasi Produk Untuk Yayasan OKUD \f{Foundation} pada \code{Products.abs}, linerange={1-1}, label=code:product_derivation_okud]{codes/5-Products.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:product_derivation_okud}, variasi produk untuk OKUD \f{Foundation} memiliki nama \code{AISCOOkudFoundation}. Fitur yang dimiliki produk tersebut sesuai dengan hasil analisis yang dilakukan sebelumnya, ditambah dengan fitur mandatori yang harus dimiliki setiap variasi produk AISCO. Untuk merealisasikan variasi produk tersebut menjadi sebuah aplikasi konkret, diimplementasikan sebuah \f{build script} yang men\f{generate} aplikasi berdasarkan fitur yang dibutuhkan. Implementasi \f{build script} untuk \code{AISCOOkudFoundation} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:build_okud}.

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Build Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, label=code:build_okud]{codes/5-build_okud_foundation.bat}

\f{Script} pada \lst~\ref{code:build_okud} akan menghasilkan sebuah berkas \code{JAR} yang merupakan aplikasi konkret dari variasi produk \code{AISCOOkudFoundation}. Ketiga \f{build script} diimplementasikan berdasarkan \f{template} yang disediakan pada ABS-\f{Microservices}. Untuk menggunakan aplikasi tersebut, diimplementasikan sebuah \f{run script} yang dapat dilihat pada \lst~\ref{code:run_okud}.

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Run Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, label=code:run_okud]{codes/5-run_okud_foundation.bat}

\lst~\ref{code:run_okud} akan menjalankan berkas \code{JAR} yang dihasilkan dari \f{build script}. \f{Run script} juga diimplementasikan berdasarkan \f{template} yang disediakan pada ABS-\f{Microservices}.

Fasai Alam membutuhkan sebanyak mungkin layanan donasi via \f{payment gateway} yang tersedia. Kebutuhan Fasai Alam dapat dipetakan ke semua fitur donasi menggunakan \f{payment gateway} pada AISCO, yaitu \f{Donation via DOKU} dan \f{Donation via Midtrans}. Berdasarkan analisis tersebut, dilakukan derivasi produk untuk Fasai Alam. Hasil derivasi produk dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_derivation_fasai}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Penambahan Variasi Produk Untuk Yayasan Fasai Alam pada \code{Products.abs}, linerange={2-2}, label=code:product_derivation_fasai]{codes/5-Products.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:product_derivation_fasai}, variasi produk untuk Fasai Alam memiliki nama \code{AISCOFasaiAlam}. Fitur yang dimiliki produk tersebut sesuai dengan hasil analisis yang dilakukan sebelumnya, ditambah dengan fitur mandatori yang harus dimiliki setiap variasi produk AISCO. Seperti proses derivasi produk untuk yayasan OKUD \f{Foundation}, diimplementasikan sebuah \f{build script} dan \f{run script} untuk men\f{generate} aplikasi konkret untuk yayasan Fasai Alam dan menjalankan aplikasi tersebut. Implementasi \f{build script} dan \f{run script} untuk \code{AISCOFasaiAlam} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:build_fasai} dan \lst~\ref{code:run_fasai}.

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Build Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOFasaiAlam}, label=code:build_fasai]{codes/5-build_fasai_alam.bat}

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Run Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOFasaiAlam}, label=code:run_fasai]{codes/5-run_fasai_alam.bat}

\lst~\ref{code:build_fasai} dan \lst~\ref{code:run_fasai} diimplementasikan berdasarkan \f{template} yang disediakan pada ABS-\f{Microservices} seperti \f{build script} dan \f{run script} untuk variasi produk \code{AISCOOkudFoundation}.

Saijem Sejahtera membutuhkan sebanyak mungkin layanan distribusi via \f{payment gateway} yang tersedia. Kebutuhan Saijem Sejahtera dapat dipetakan ke semua fitur donasi menggunakan \f{payment gateway} pada AISCO, \f{Distribution via DOKU}, \f{Distribution via Midtrans}, dan \f{Distribution via Midtrans}. Berdasarkan analisis tersebut, dilakukan derivasi produk untuk Saijem Sejahtera. Hasil derivasi produk dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_derivation_saijem}.

\lstinputlisting[language=ABS, caption=Penambahan Variasi Produk Untuk Yayasan Fasai Alam pada \code{Products.abs}, linerange={3-3}, label=code:product_derivation_saijem]{codes/5-Products.abs}

Berdasarkan \lst~\ref{code:product_derivation_saijem}, variasi produk untuk Saijem Sejahtera memiliki nama \code{AISCOSaijemSejahtera}. Fitur yang dimiliki produk tersebut sesuai dengan hasil analisis yang dilakukan sebelumnya, ditambah dengan fitur mandatori yang harus dimiliki setiap variasi produk AISCO. Seperti proses derivasi produk untuk yayasan OKUD \f{Foundation} dan \code{AISCOSaijemSejahtera}, diimplementasikan sebuah \f{build script} dan \f{run script} untuk men\f{generate} aplikasi konkret untuk yayasan Saijem Sejahtera dan menjalankan aplikasi tersebut. Implementasi \f{build script} dan \f{run script} untuk \code{AISCOSaijemSejahtera} dapat dilihat pada \lst~\ref{code:build_saijem} dan \lst~\ref{code:run_saijem}.

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Build Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOSaijemSejahtera}, label=code:build_saijem]{codes/5-build_saijem_sejahtera.bat}

\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Run Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOSaijemSejahtera}, label=code:run_saijem]{codes/5-run_saijem_sejahtera.bat}

\lst~\ref{code:build_saijem} dan \lst~\ref{code:run_saijem} diimplementasikan berdasarkan \f{template} yang disediakan pada ABS-\f{Microservices} seperti \f{build script} dan \f{run script} untuk variasi produk \code{AISCOOkudFoundation} dan \code{AISCOFasaiAlam}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Konfigurasi Simulasi}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sebelum melakukan simulasi, terlebih dahulu diperlukan konfigurasi agar simulasi dapat berjalan dengan baik. Konfigurasi yang dilakukan adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Implementasi \f{Frontend} \\
	ABS-\f{Microservices} hanya men\f{generate} \f{backend} dari suatu variasi produk. Meskipun simulasi dapat dilakukan hanya dengan \f{backend} produk, secara keseluruhan produk juga memiliki \f{frontend}. Untuk memberikan gambaran penuh akan fitur \f{payment gateway} secara keseluruhan, diimplementasikan \f{frontend} untuk setiap variasi produk pada studi kasus. \f{Frontend} diimplementasikan secara manual menggunakan bahasa \code{HTML} dan \code{Javascript}.
	
	\item Konfigurasi Basis Data  \\
	Terdapat permasalahan basis data ketika melakukan simulasi secara lokal. Ketika menjalankan dua produk bersamaan, basis data yang digunakan akan selalu sama. Permasalahan tersebut terjadi karena hanya terdapat satu berkas yang mengatur konfigurasi basis data ketika produk dijalankan secara lokal. Berkas tersebut bernama \code{config.properties} yang tersimpan pada direktori \code{framework}. Salah satu solusi agar setiap produk menggunakan basis data terpisah adalah dengan menduplikasi \f{project} ABS-\f{Microservices} untuk setiap variasi produk.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-simulation-projects.png}
		\caption{Duplikasi ABS-\f{Microservices} untuk Setiap Variasi Produk}
		\label{fig:sim_projects}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:sim_projects}, dilakukan duplikasi \f{project} ABS-\f{Microservices} untuk setiap variasi produk. Proses duplikasi ini memungkinkan setiap variasi produk memiliki konfigurasi basis data terpisah, yang dapat dilihat pada \lst~\ref{code:config_okud}, \lst~\ref{code:config_fasai}, dan \lst~\ref{code:config_saijem}.
	
	\lstinputlisting[caption=Konfigurasi Basis Data untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, label=code:config_okud]{codes/5-config-okud.properties}
	
	\lstinputlisting[caption=Konfigurasi Basis Data untuk Variasi Produk \code{AISCOFasaiAlam}, label=code:config_fasai]{codes/5-config-fasai.properties}
	
	\lstinputlisting[caption=Konfigurasi Basis Data untuk Variasi Produk \code{AISCOSaijemSejahtera}, label=code:config_saijem]{codes/5-config-saijem.properties}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:config_okud}, \lst~\ref{code:config_fasai}, dan \lst~\ref{code:config_saijem}, setiap variasi produk menggunakan basis data dengan nama yang berbeda. Hal ini memungkinkan setiap variasi produk menggunakan basis data secara terpisah.
	
	\item Konfigurasi \f{Port} \\
	Masalah lain yang dihadapi ketika menjalankan simulasi secara lokal adalah pemakaian \f{domain}. Semua produk yang dijalankan secara lokal akan menggunakan \f{domain} yang sama, yaitu \f{localhost}. Hal ini mengharuskan adanya perbedaan pengguaan \f{port} pada setiap variasi produk jika ingin dijalankan bersamaan. Pembedaan \f{port} dapat dilakukan secara menual dengan melakukan \f{refactor} pada berkas \code{ABSServer.java} yang terletak pada direktori \code{framework/src/java/com/abs}. Hasil \f{refactor} pada dilihat pada \lst~\ref{code:port_okud}, \lst~\ref{code:port_fasai}, dan \lst~\ref{code:port_saijem}.
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Konfigurasi \f{Port} untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, linerange={16-31}, label=code:port_okud]{codes/5-ABSServerOkud.java}
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Konfigurasi \f{Port} untuk Variasi Produk \code{AISCOFasaiAlam}, linerange={16-31}, label=code:port_fasai]{codes/5-ABSServerSaijem.java}
	
	\lstinputlisting[language=Java, caption=Konfigurasi \f{Port} untuk Variasi Produk \code{AISCOSaijemSejahtera}, linerange={16-31}, label=code:port_saijem]{codes/5-ABSServerSaijem.java}
	
	Terlihat pada \lst~\ref{code:port_okud}, \lst~\ref{code:port_fasai}, dan \lst~\ref{code:port_saijem}, perubahan yang dilakukan hanyalah mengganti nomor \f{port} pada baris 10. Perubahan nomor \f{port} akan menyebabkan produk dijalankan pada \f{port} yang berbeda.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Simulasi}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Setelah melakukan konfigurasi untuk simulasi, berikutnya dilaksanakan simulasi untuk setiap studi kasus. Alur simulasi secara garis besar sederhana, yaitu menjalankan setiap proses transaksi \f{payment gateway} yang dimiliki ketiga variasi produk. Proses transaksi tersebut mencakup proses pembuatan transaksi, pembayaran, dan jika ada, proses notifikasi.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Simulasi Studi Kasus OKUD Foundation}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses transaksi dengan \f{payment gateway} pada OKUD \f{Foundation} adalah \f{donation} dan \f{distribution} menggunakan DOKU. Idealnya, kedua transaksi tersebut diakses oleh pihak yang berbeda, sehingga memerlukan proses otentikasi. Hal tersebut diabaikan pada simulasi ini, karena proses otentikasi tidak diimplementasikan pada penelitian ini. Berikut ini simulasi yang dilakukan pada studi kasus OKUD \f{Foundation}:
\begin{enumerate}
	\item \f{Donation} menggunakan DOKU
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Donation} pada Situs OKUD \f{Foundation}}
		\label{fig:okud_donation_form}
	\end{figure}
	
	Pada \pic~\ref{fig:okud_donation_form}, terlihat ada seorang donor bernama Budi Budiman yang ingin mendonasikan uang sejumlah Rp20000 ke OKUD Foundation menggunakan DOKU. Budi mengisi data berupa nama, \f{email}, nomor telepon, dan jumlah uang yang ingin didonasikan. Setelah mengisi data, Budi mengklik tombol \code{submit}, dan Budi diarahkan ke halaman pembayaran DOKU.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-payment-page.png}
		\caption{Halaman Pembayaran DOKU}
		\label{fig:okud_doku_payment_page}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:okud_doku_payment_page}, sekarang Budi berada pada halaman DOKU. Sampai sini Budi dapat melakukan pembayaran dengan metode yang dirasa cocok. Setelah melakukan pembayaran, idealnya pihak DOKU akan memberikan notifikasi bahwa Budi telah menyelesaikan proses pembayaran. Skenario ini tidak terjadi jika melakukan simulasi secara lokal, karena pihak DOKU tidak dapat mengirimkan notifikasi ke \f{domain} lokal simulasi. Untuk itu, pada simulasi ini, pemanggilan notifikasi dilakukan secara manual.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-to-notify.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs OKUD \f{Foundation}}
		\label{fig:okud_doku_to_notify}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-notified.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs OKUD \f{Foundation} Setelah Notifikasi}
		\label{fig:okud_doku_notified}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:okud_doku_to_notify}, terdapat tombol \code{force pay} yang menjalankan proses \code{notify\_doku} secara manual. Setelah diklik, pada \pic~\ref{fig:okud_doku_notified} status transaksi Budi yang tadinya \code{PENDING}, berubah menjadi \code{SUCCESS}. Selain itu, terlihat \code{id income} transaksi Budi berubah, yang menandakan donasi Budi telah masuk sebagai pemasukan.
	
	\item \f{Distribution} menggunakan DOKU
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-distribution-doku-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Distribution} pada Situs OKUD \f{Foundation}}
		\label{fig:okud_distribution_form}
	\end{figure}
	
	Pihak OKUD \f{Foundation} ingin mengirimkan uang sejumlah Rp50000 kepada seseorang bernama Abdul Malik. Untuk mendistribusikan uang tersebut, pihak OKUD \f{Foundation} perlu mengisi data yang diperlukan. Terlihat pada \pic~\ref{fig:okud_distribution_form}, data yang diisi berupa nama, \f{email}, nomor telepon, bank penerima, nomor rekening, dan jumlah uang yang didistribusikan.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-distribution-doku-to-remit.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs OKUD \f{Foundation}}
		\label{fig:okud_doku_to_remit}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-distribution-doku-remitted.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs OKUD \f{Foundation} Setelah proses \f{Remit}}
		\label{fig:okud_doku_remitted}
	\end{figure}
	
	Berbeda dengan \f{donation} menggunakan DOKU, tidak ada proses \f{redirect} ke halaman pembayaran pada \f{distribution}. Data transaksi langsung dibuat seperti yang terlihat pada \pic~\ref{fig:okud_doku_to_remit}. Untuk melakukan pembayaran, pihak OKUD \f{Foundation} dapat mengklik tombol \code{remit}. Setelah diklik, status distributi akan berubah dari \code{PENDING} menjadi \code{SUCCESS} seperti pada \pic~\ref{fig:okud_doku_remitted}.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Simulasi Studi Kasus Fasai Alam}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses transaksi dengan \f{payment gateway} pada Fasai Alam adalah \f{donation} menggunakan DOKU dan Midtrans. Berikut ini simulasi yang dilakukan pada studi kasus Fasai Alam:
\begin{enumerate}
	\item \f{Donation} menggunakan DOKU
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-fasai-donation-doku-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Donation} menggunakan DOKU pada Situs Fasai Alam}
		\label{fig:fasai_doku_donation_form}
	\end{figure}
	
	Pada \pic~\ref{fig:fasai_doku_donation_form}, terlihat ada seorang donor bernama Ami Mirna yang ingin mendonasikan uang sejumlah Rp15000 ke Fasai Alam menggunakan DOKU. Ami mengisi data berupa nama, \f{email}, nomor telepon, jumlah uang yang ingin didonasikan, dan \f{payment gateway} yang digunakan. Ami memilih \f{payment gateway} DOKU untuk melakukan donasi. Setelah mengisi data, Ami mengklik tombol \code{submit}, dan Ami diarahkan ke halaman pembayaran DOKU.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/5-fasai-donation-doku-payment-page.png}
		\caption{Halaman Pembayaran DOKU}
		\label{fig:fasai_doku_payment_page}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:fasai_doku_payment_page}, sekarang Ami berada pada halaman DOKU. Proses pembayaran kurang lebih sama dengan studi kasus OKUD \f{Foundation}. Idealnya, setiap yayasan memiliki akun yang berbeda, namun karena belum ada cara untuk mengotomasi pembuatan akun tersebut, untuk sementara semua kasus menggunakan akun yang sama. Akun yang menerima donasi sama dengan akun yang terdapat pada halaman pembayaran menggunakan DOKU untuk kasus OKUD \f{Foundation}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-to-notify.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs Fasai Alam}
		\label{fig:fasai_doku_to_notify}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-okud-donation-doku-notified.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs Fasai Alam Setelah Notifikasi}
		\label{fig:fasai_doku_notified}
	\end{figure}
	
	Sama seperti kasus OKUD \f{Foundation}, perlu dilakukan notifikasi manual dengan tombol \code{force pay} pada \pic~\ref{fig:fasai_doku_to_notify}. Setelah diklik, status akan berubah menjadi \code{SUCCESS} dan \code{id income} akan berubah nomor seperti pada \pic~\ref{fig:fasai_doku_notified}.
	
	\item \f{Donation} menggunakan Midtrans
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-fasai-donation-midtrans-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Donation} menggunakan Midtrans pada Situs Fasai Alam}
		\label{fig:fasai_midtrans_donation_form}
	\end{figure}
	
	Pada \pic~\ref{fig:fasai_midtrans_donation_form}, terlihat ada seorang donor bernama Juki Marzuki yang ingin mendonasikan uang sejumlah Rp100000 ke Fasai Alam menggunakan Midtrans. Data yang perlu diisi oleh Juki sama seperti Ami, namun karena Juki ingin melakukan donasi menggunakan Midtrans, maka \f{payment gateway} yang dipilih adalah Midtrans. Setelah mengisi data, Juki mengklik tombol \code{submit}, dan Juki diarahkan ke halaman pembayaran Midtrans.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/5-fasai-donation-midtrans-payment-page.png}
		\caption{Halaman Pembayaran Midtrans}
		\label{fig:fasai_midtrans_payment_page}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:fasai_midtrans_payment_page}, sekarang Juki berada pada halaman Midtrans. Seperti ketika menggunakan DOKU, pembayaran dapat dilakukan halaman ini. Ketika menyelesaikan pembayaran, perlu adanya pengiriman notifikasi secara manual karena simulasi dilakukan secara lokal.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-fasai-donation-midtrans-to-notify.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs Fasai Alam}
		\label{fig:fasai_midtrans_to_notify}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-fasai-donation-midtrans-notified.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs Fasai Alam Setelah Notifikasi}
		\label{fig:fasai_midtrans_notified}
	\end{figure}
	
	Seperti DOKU, pada \pic~\ref{fig:fasai_midtrans_to_notify} terdapat tombol \code{force pay} yang menjalankan proses \code{notif\_midtrans} secara manual. Setelah diklik, pada \pic~\ref{fig:fasai_midtrans_notified} status transaksi Juki yang tadinya \code{PENDING}, berubah menjadi \code{SUCCESS}. Selain itu, terlihat \code{id income} transaksi Juki berubah, yang menandakan donasi Budi telah masuk sebagai pemasukan.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Simulasi Studi Kasus Saijem Sejahtera}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Proses transaksi dengan \f{payment gateway} pada Saijem Sejahtera adalah \f{distribution} menggunakan DOKU, Midtrans, dan Flip. Berikut ini simulasi yang dilakukan pada studi kasus Saijem Sejahtera:
\begin{enumerate}
	\item \f{Distribution} menggunakan DOKU
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-doku-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Distribution} menggunakan DOKU pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_doku_distribution_form}
	\end{figure}
	
	Pihak Saijem Sejahtera ingin mengirimkan uang sejumlah Rp35000 kepada seseorang bernama Ahmed Mahmud. Untuk mendistribusikan uang tersebut, pihak Saijem Sejahtera perlu mengisi data yang diperlukan. Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_doku_distribution_form}, data yang diisi berupa nama, \f{email}, nomor telepon, bank penerima, nomor rekening, jumlah uang yang didistribusikan, dan \f{payment gateway} yang digunakan. Pihak Saijem Sejahtera memilih \f{payment gateway} DOKU untuk mengirim uang. Pihak Saijem Sejahtera kemudian mengklik tombol \code{submit}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-doku-to-remit.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_doku_to_remit}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-doku-remitted.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs Saijem Sejahtera Setelah proses \f{Remit}}
		\label{fig:saijem_doku_remitted}
	\end{figure}
	
	Setelah mengklik tombol \code{submit}, terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_doku_to_remit} data distribusi telah ditambahkan pada basis data. Untuk melakukan pembayaran, pihak OKUD \f{Foundation} dapat mengklik tombol \code{remit}. Setelah diklik, status distribusi akan berubah dari \code{PENDING} menjadi \code{SUCCESS} seperti pada \pic~\ref{fig:saijem_doku_remitted}.
	
	\item \f{Distribution} menggunakan Midtrans
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-midtrans-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Distribution} menggunakan Midtrans pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_midtrans_distribution_form}
	\end{figure}
	
	Pihak Saijem Sejahtera ingin mengirimkan uang sejumlah Rp150000 kepada yayasan Fasai Alam. Untuk mendistribusikan uang tersebut, pihak Saijem Sejahtera perlu mengisi data yang diperlukan. Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_midtrans_distribution_form}, data yang diisi berupa nama, \f{email}, nomor telepon, bank penerima, \f{domain} yayasan yang menerima uang, jumlah uang yang didistribusikan, dan \f{payment gateway} yang digunakan. Pihak Saijem Sejahtera memilih \f{payment gateway} Midtrans untuk mengirim uang. Pihak Saijem Sejahtera kemudian mengklik tombol \code{submit}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-midtrans-payment-page.png}
		\caption{Halaman Pembayaran Midtrans}
		\label{fig:saijem_midtrans_payment_page}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_midtrans_payment_page}, pihak Saijem Sejahtera diarahkan ke halaman pembayaran Midtrans. Di sini, proses pembayaran mirip seperti proses \f{donation} menggunakan Midtrans. Pihak Saijem Sejahtera secara tidak langsung menjadi donatur untuk Fasai Alam. Pihak Saijem Sejahtera kemudaian melakukan pembayaran pada halaman pembayaran Midtrans.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-midtrans-generated.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_midtrans_generated}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-midtrans-at-fasai.png}
		\caption{Daftar \f{Donation} pada Situs Fasai Alam Setelah proses \f{Distribution} yang dilakukan Yayasan Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_midtrans_at_fasai}
	\end{figure}
	
	Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_midtrans_distribution_form},  transaksi telah dibuat pada halaman \f{distribution} Saijem Sejahtera dengan status \code{GENERATED}. Di saat yang sama, pada \pic~\ref{fig:saijem_midtrans_distribution_form} telah dibuat transaksi \f{donation} pada halaman \f{donation} Fasai Alam. Hal ini terjadi sesuai yang dijelaskan pada bab sebelumnya, dimana proses \f{distribution} pada Midtrans memang memanggil proses \f{donation} pada yayasan penerima. Proses notifikasi akan dikirim ke pihak Fasai Alam.
	
	\item \f{Distribution} menggunakan Flip
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-flip-form.png}
		\caption{\f{Form} \f{Distribution} menggunakan Flip pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_flip_distribution_form}
	\end{figure}
	
	Pihak Saijem Sejahtera ingin mengirimkan uang sejumlah Rp45000 kepada seseorang bernama Samuel Tupa Febrian. Untuk mendistribusikan uang tersebut, pihak Saijem Sejahtera perlu mengisi data yang diperlukan. Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_flip_distribution_form}, data yang diisi sama seperti ketika melakukan \f{distribution} menggunakan DOKU. Perbedaan hanya terdapat pada pememilihan \f{payment gateway} untuk mengirim uang, dimana sekarang pihak Saijem Sejahtera memilih Flip. Pihak Saijem Sejahtera kemudian mengklik tombol \code{submit}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-flip-to-notify.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs Saijem Sejahtera}
		\label{fig:saijem_flip_to_notify}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{pics/5-saijem-distribution-flip-notified.png}
		\caption{Daftar \f{Distribution} pada Situs Saijem Sejahtera Setelah Notifikasi}
		\label{fig:saijem_flip_notified}
	\end{figure}
	
	Setelah mengklik tombol \code{submit}, idealnya pihak Flip akan mengirim notifikasi. Hal tersebut tidak terjadi karena simulasi dilakukan secara lokal. Untuk itu, perlu dilakukan notifikasi secara manual. Terlihat pada \pic~\ref{fig:saijem_flip_to_notify}, terdapat tombol \code{force pay} yang dapat digunakan untuk mengeksekusi proses \code{notify\_flip}. Setelah diklik, status distribusi akan berubah dari \code{PENDING} menjadi \code{SUCCESS} seperti pada \pic~\ref{fig:saijem_flip_notified}.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Analisis Pengembangan Fitur \f{Payment Gateway} dengan Paradigma SPLE}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Salah satu manfaat dari pengembangan dengan paradigma SPLE adalah pengurangan biaya produksi varian baru seiring dengan bertambahnya jumlah variasi produk. Biaya produksi sendiri dipengaruhi oleh beberapa faktor. Salah satu faktor yang dapat dilihat pada penelitian ini adalah \f{effort} untuk pengembangan \f{source code}, sehingga analisis manfaat dari pengembangan dengan paradigma SPLE akan berfokus pada faktor tersebut. Analisis tersebut dilakukan berdasarkan analisis yang dilakukan pada penelitian sebelumnya terkait ABS-\f{Microservices} \cite{thesis:abs_microservices}.

Untuk mengetahui apakah pengembangan fitur \f{payment gateway} dapat mengurangi \f{effort} untuk pengembangan \f{source code}, dilakukan analisis dengan metrik baris kode. Metrik ini dipilih karena baris kode dapat memberikan gambaran terhadap banyaknya kode yang diimplementasikan. Jumlah kode yang diimplementasikan dapat menjadi salah satu tolak ukur terhadap besar \f{effort} yang dibutuhkan \f{developer} untuk mengembangkan \f{source code}.

Variasi produk yang digunakan pada proses analisis ini adalah ketiga variasi produk yang dikembangkan berdasarkan studi kasus sebelumnya. Analisis dikhususkan untuk fitur \f{payment gateway}, sehingga penghitungan baris kode hanya dilakukan pada berkas yang berhubungan dengan implementasi \f{payment gateway}. \f{Effort} untuk implementasi lain seperti API \f{Adapter}, konfigurasi basis data, dan \f{porting} akan diabaikan.

Sebagai perbandingan, ketiga variasi produk yang dibutuhkan pada studi kasus perlu dikembangkan secara konvensional menggunakan \f{framework} Django. Secara garis besar, pengembangan variasi produk menggunakan Django mengikuti langkah berikut:
\begin{enumerate}
	\item Men\f{generate} \f{template} kode sumber menggunakan \f{command line} yang disediakan \f{framework} Django.
	\item Mendefinisikan entitas yang diperlukan oleh variasi produk.
	\item Mengimplementasikan proses bisnis yang diperlukan oleh variasi produk.
	\item Melakukan konfigurasi \f{routing} untuk menghubungkan setiap proses bisnis dengan suatu URL.
\end{enumerate}

Untuk memfokuskan analisis pada fitur \f{payment gateway} seperti pada pengembangan dengan paradigma SPLE, penghitungan baris kode hanya dilakukan pada berkas yang berhubungan dengan implementasi \f{payment gateway}. Dalam hal ini, implementasi tersebut dilakukan pada langkah 2--4. Langkah 1 tidak dihitung karena merupakan proses inisiasi produk, dan tidak berhubungan dengan \f{payment gateway}. Inisiasi pada langkah 1 juga dilakukan secara otomatis, sehingga tidak ada baris kode yang diimplementasikan. Perbandingan \f{effort} pengembangan \f{source code} dapat dilihat pada \tab~\ref{table:production_cost}.

\begin{table}
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\hline
		{}   		& \multicolumn{2}{c|}{Paradigma SPLE} 	& \multicolumn{2}{c|}{Metode Konvensional}			\\ \cline{2-5}
		Pengembangan Produk   						& \f{Effort} Pengembangan &\f{Effort} Pengembangan Kumulatif	& \f{Effort} Pengembangan & \f{Effort} Pengembangan Kumulatif	\\
		{}   						& (Line of Code) & (Line of Code)	& (Line of Code) &(Line of Code)	\\\hline
		Produk ke-0 (\f{Platform}) 	& 1826 	& 1826 	& 0 	& 0 		\\ \hline
		Produk ke-1 				& 3  	& 1829 	& 455 	& 455 		\\ \hline
		Produk ke-2 				& 3  	& 1832 	& 301 	& 756 		\\ \hline
		Produk ke-3 				& 3  	& 1835 	& 389 	& 1145 		\\ \hline
	\end{tabular}}
	\caption{Tabel Perbandingan \f{Effort} Pengembangan Tiga Variasi Produk AISCO menggunakan Paradigma SPLE dan Metode Konvensional}
	\label{table:production_cost}
\end{table}

Terlihat dari \tab~\ref{table:production_cost}, pengembangan dengan paradigma SPLE awalnya membutuhkan \f{effort} yang besar untuk mengembangkan \f{platform}. Hal ini mirip dengan pernyataan Pohl dimana pengembangan dengan paradigma SPLE membutuhkan \f{up-front investment} \cite{book:sple_pohl}. Masih menurut Pohl, inventasi awal untuk pengembangan \f{platform} akan mengurangi biaya produksi varian produk baru secara signifikan atau dalam analisis ini, mengurangi \f{effort} pengembangan. Pada \tab~\ref{table:production_cost}, terlihat \f{effort} yang dibutuhkan untuk mengembangkan variasi produk baru dengan paradigma SPLE lebih kecil dibanding pengembangan dengan metode konvensional.

Meskipun \f{effort} pengembangan varian produk baru menggunakan paradigma SPLE secara kumulatif masih lebih besar dari metode konvensional sampai pengembangan produk ke-3, namun selisih tersebut lebih kecil dibandingkan dengan pengembangan varian produk sebelumnya. Jika selisih \f{effort} pengembangan berkurang secara konsisten, akan ditemukan suatu titik dimana \f{effort} pengembangan kumulatif pengembangan dengan paradigma SPLE menjadi lebih kecil dibanding pengembangan dengan metode konvensional (\f{break-even point}).

Untuk mengetahui bagaimana pengembangan suatu variasi produk dengan paradigma SPLE memiliki \f{effort} yang lebih kecil dibanding metode konvensional, dilakukan analisis lebih dalam terkait implementasi kode untuk mengembangkan variasi produk milik yayasan OKUD \f{Foundation} pada kedua metode. Pengembangan variasi produk situs milik OKUD \f{Foundation} menggunakan paradigma SPLE dilakukan dengan mengimplementasikan tiga berkas yang memiliki rincian sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Penambahan definisi variasi produk. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:product_derivation_okud_comp}.
	\lstinputlisting[language=ABS, caption=Penambahan Variasi Produk Untuk Yayasan OKUD \f{Foundation}, linerange={1-1}, label=code:product_derivation_okud_comp]{codes/5-Products.abs}
	
	\item Implementasi \f{build script} untuk men\f{generate} variasi produk. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:build_okud_comp}.
	\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Build Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, label=code:build_okud_comp]{codes/5-build_okud_foundation.bat}

	\item Implementasi \f{run script} untuk menjalankan produk yang telah di\f{generate}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:run_okud_comp}.
	\lstinputlisting[language=command.com, caption=\f{Run Script} untuk Variasi Produk \code{AISCOOkudFoundation}, label=code:run_okud_comp]{codes/5-run_okud_foundation.bat}
	
\end{enumerate}

Secara keseluruhan, ketiga berkas tersebut memerlukan \f{effort} pengembangan sebesar tiga baris kode. Bandingkan dengan pengembangan variasi produk milik OKUD \f{Foundation} menggunakan metode konvensional, yang memiliki rincian implementasi sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Implementasi \f{models} untuk mendefinisikan entitas transaksi pada basis data. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:models_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Implementasi \f{Models} untuk Mendefinisikan Entitas Transaksi pada Basis Data, label=code:models_okud]{codes/5-app-models.py}
	
	Implementasi pada \lst~\ref{code:models_okud} membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar 48 baris kode.
	
	\item Implementasi parameter untuk mengakses API layanan \f{payment gateway}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:params_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Implementasi Parameter untuk Mengakses API Layanan \f{Payment Gateway}, label=code:params_okud]{codes/5-app-params.py}
	
	Implementasi pada \lst~\ref{code:params_okud} membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar 14 baris kode.
	
	\item Implementasi proses bisnis transaksi menggunakan \f{payment gateway}. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:services_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Implementasi Proses Bisnis Transaksi menggunakan \f{Payment Gateway}, label=code:services_okud]{codes/5-app-services.py}
	
	Implementasi pada \lst~\ref{code:services_okud} membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar 320 baris kode. Terlihat sebagian besar \f{effort} pengembangan dihabiskan untuk implementasi ini.

	\item Implementasi perantara akses proses bisnis. Implementasi dapat dilihat pada \lst~\ref{code:views_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Implementasi Perantara Akses Proses Bisnis, label=code:views_okud]{codes/5-app-views.py}
	
	Implementasi pada \lst~\ref{code:views_okud} membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar 28 baris kode.
	
	\item Konfigurasi \f{routing} pada dua berkas berbeda. Berkas pertama merupakan konfigurasi \f{routing} untuk fitur \f{payment gateway} secara keseluruhan. Hasil konfigurasi berkas pertama dapat dilihat pada \lst~\ref{code:urls_project_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Konfigurasi \f{Routing} untuk Fitur \f{Payment Gateway}, label=code:urls_project_okud]{codes/5-app-params.py}
	
	Konfigurasi pada \lst~\ref{code:urls_project_okud} hanya menambahkan tiga baris kode, yaitu baris 2, 3, dan 7. Sisanya merupakan hasil inisiasi \f{template} kode sumber, sehingga dapat disimpulkan konfigurasi membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar tiga baris kode.
	
	Sementara berkas kedua merupakan konfigurasi \f{routing} untuk setiap proses bisnis yang ada pada \f{payment gateway}. Hasil konfigurasi berkas pertama dapat dilihat pada \lst~\ref{code:urls_app_okud}.
	\lstinputlisting[language=Python, caption=Konfigurasi \f{Routing} untuk Proses Bisnis pada Fitur \f{Payment Gateway}, label=code:urls_app_okud]{codes/5-app-params.py}
	
	Konfigurasi pada \lst~\ref{code:urls_app_okud} membutuhkan \f{effort} pengembangan sebesar 14 baris kode.
\end{enumerate}

Secara keseluruhan, pengembangan variasi produk milik yayasan OKUD \f{Foundation} memiliki \f{effort} sebesar 455 baris kode. Angka ini lebih besar dibandingkan dengan \f{effort} untuk mengembangkan variasi produk yang sama menggunakan paradigma SPLE. Terlihat, salah satu penyebabnya adalah proses implementasi menggunakan metode konvensional yang hampir mengimplementasikan semuanya dari nol. Hal ini berbeda dengan proses implementasi menggunakan paradigma SPLE, dimana hanya perlu didefinisikan fitur yang diperlukan suatu variasi produk. Berdasarkan fitur tersebut, akan disusun variasi dari \f{platform} yang dikembangkan sebelumnya. Proses penyusunan ini berjalan otomatis, dan hanya memerlukan eksekusi satu baris \f{command line}.

Perbandingan dilakukan dapat menjadi acuan estimasi \f{effort} pada pengembangan variasi produk milik yayasan OKUD \f{Foundation} untuk kedepannya. Estimasi tersebut penting karena pada praktiknya, variasi produk yang telah dikembangkan dapat mengalami perubahan pada layanan \f{payment gateway} yang digunakan. Salah satu bentuk pengembangan tersebut adalah perubahan fitur \f{payment gateway} pada suatu variasi produk. Perubahan layanan \f{payment gateway} pada suatu variasi produk dengan paradigma SPLE dapat dilakukan dengan mendefinisikan ulang fitur yang diperlukan oleh variasi produk tersebut. Proses ini hanya memakan biaya sebesar dua baris kode, dengan asumsi pengubahan suatu baris kode dihitung sebagai penambahan satu baris kode dan pengurangan satu baris kode. Sementara untuk perubahan menggunakan paradigma SPLE, perlu dilakukan perubahan pada pendefinisian entitas, implementasi parameter untuk mengakses API, implementasi proses bisnis dan perantaranya, dan rekonfigurasi \f{routing}. Perubahan ini tentunya memerlukan \f{effort} pengembangan yang lebih besar dari dua baris kode. Berdasarkan perbandingan tersebut, terlihat bahwa untuk pengembangan suatu variasi produk yang sudah ada menggunakan paradigma SPLE memerlukan \f{effort} yang lebih kecil dibanding pengembangan dengan metode konvensional.

Pengembangan variasi produk menggunakan paradigma SPLE tidak selalu mengurangi \f{effort} secara langsung. Hal ini terlihat jika terdapat kebutuhan pengembangan yang memerlukan perubahan pada \f{platform}. Contoh pengembangan tersebut adalah perubahan alur proses bisnis dan implementasi layanan \f{payment gateway} baru. Proses pengembangan tersebut membutuhkan \f{effort} tambahan untuk melakukan perubahan pada \f{platform}. Karena biaya tambahan tersebut, tidak ada jaminan bahwa pengembangan tersebut memiliki \f{effort} yang lebih kecil jika dibandingkan dengan pengembangan menggunakan metode konvensional.

Meski demikian, perlu diingat bahwa salah satu kelebihan paradigma SPLE adalah konsep \f{platform} yang \f{reusable}. Hasil perubahan pada \f{platform} dapat digunakan untuk pengembangan variasi produk lain untuk kedepannya. Hal ini tidak dapat dilakukan pada metode konvensional, sehingga pengembangan variasi produk selanjutnya membutuhkan \f{effort} yang lebih besar. Lebih lanjut lagi, perubahan fitur \f{payment gateway} yang dilakukan \f{platform} dapat langsung diaplikasikan ke semua variasi produk yang membutuhkan dengan penyusunan ulang secara otomatis. Hal ini juga tidak dapat dilakukan metode konvensional, dimana perubahan fitur \f{payment gateway} harus dilakukan secara manual untuk setiap variasi produk yang membutuhkan. Perubahan manual ini juga memerlukan \f{effort} pengembangan berupa baris kode. Berdasarkan perbandingan tersebut, terlihat bahwa paradigma SPLE dapat mengurangi \f{effort} untuk pengembangan suatu variasi produk, baik secara langsung maupun tidak langsung.
